香港中文大學崇基學院學生會致 1987 年崇基畢業校友鄧炳強先生公開信

致 1987 年崇基畢業校友、警務處處長鄧炳強先生：

您於昨日（12日）在記者會中就前日（11日）於中文大學所發生與保安措施安排有關的事件出言譴責，形容學生違反中文大學「博文約禮」之校訓，更是未審先判，以「未達人類基本良知」的公開指控，為該名學生冠上罪犯滔天之木枷鎖。您以「襲擊」及「欺凌」形容及定論事件，將事情簡單化及極端化，忽略了事件箇中的根本性問題，省卻了事情的完整緣由因果，利用社會大眾的一知半解，用上了「基本良知」等道德審判字眼，以輿論摧毁中大學生的名聲。
事實上，中大保安組與中大學生之間的矛盾和不信任植根已久，面對同學起初所發起的和平不合作運動，校方一直採取冷處理態度，嘗試坐等事件自然消散平息，破裂關係自動恢復如常，漠視了同學清晰的訴求和詳盡的意見，將事情推至今時今日的局面。

保安組與學生的矛盾始於二零一九年，由您所領導的紀律部隊闖入中文大學，一星期烽煙四起，校園內生靈塗炭，在「六四天安門事件」將近要在中大重演之際，中大保安組擅離職守，罔顧保護校園及校內成員的職責，消失於校園之內。不論是與氣焰凌人的警員談判，抑或護送校長及副校長到戰況激烈的二號橋了解情況，全部均由校內教授及同學所陪同，保安組所有人員不見影蹤。

去年十一月，中文大學聯書院學生會舉辦「二橋衝突」一周年展覽期間，重光了凋落多時的民主牆。期間，保安組充當校園國安，擅自篩選審查及撕毀民主牆上的文宣及便利貼，當中更不乏矯枉過正或自行揣測民主牆內容的情況，包括將有關支持網媒機構「香港獨立媒體網」（現已更名為「獨立媒體」）的內容除去。

上述問題日積月累，令中大保安組與中大同學之間的嫌隙愈趨嚴重，同學繼而提出有關對保安職權及其行使範圍，以及現時缺乏相關監察系統的質疑，並在申訴無途及處理無期的無奈之下，發起和平的不合作運動，藉此促請校方盡快處理相關事宜。然而，校方選擇打壓和平參與不合作運動的同學，用少數同學在參與不合作運動期間的衝擊行為作為命題，試圖轉移運動焦點，用不同方式肅清及懲處其他以和平方式參與不合作運動的同學，打壓和漠視改善校政措施的訴求，學生作為校園一份子，完全被校方排除於外，更盲目擁護保安組及漠視保安組的職權爭議，以及拒絕疏導保安組在各種誤會和隔閡之下，對學生所滋生的仇恨意識及敵視心態。

您作為社工系畢業生，社工教育培養一位社工應有同理心，以及秉持追求公義的原則。社工教育引導要以別人的角度出發，但如昨日您接受採訪時的嘴臉，一副高高在上譴責學生的姿態，未有了解，亦沒有打算了解事實全部，公開對涉事學生落井下石，於傳媒面前連番狙擊，以片面之詞，不負責任地標籤該名學生為暴徒。作為中大社工系畢業生，您完全違反了社工教育，淪為政權的棋子，只為爭取機會作政治表演，漠視了所有社工價值，肆意打壓同根同生的師弟妹，不尊重自己的學歷、專業身份和專業道德，更公然引用中文大學校訓「博文約禮」，搶佔道德高地，務求將涉事學生及其他中文大學學生趕盡殺絕。

「博文」意謂博學自修，「約禮」意謂依禮約束；「博文約禮」的背後呈現出對知識、公理、公義、正義的追求。香港中文大學以「博文約禮」為校訓，教育大學成員外修內德，缺一不可，知識品格，均要本著人文精神，窮一生以實踐美德。「博文約禮」精神要求以禮教約束言行，社群之間，互相尊重亦屬基本價值；學子過錯皆有因，要實行一套禮教就必須經過合乎時宜的溝通和磨合，真正實現「博文約禮」。您以「博文約禮」之名，利用社會輿論爭奪道德高地，粉飾堆砌作為政權爪牙心目中的美德價值，實現符合政權心意和願景的禮教系統。

香港中文大學所引以為傲的人文精神倡導的真善美、所灌輸的思想意識，以致您所屬的崇基學院，以「止於至善」和基督精神所建立的七十年基業，無一不是持守對公義的追求，對社會的關心和貢獻，對不公和黑暗的厭惡。您作為崇基學院畢業生，所作所為亦一直完美違反崇基學院「止於至善」的校訓。自二零一九年反送中運動開始，香港警察泯滅人性，以武力打壓和濫捕市民，終被廣大香港人統稱為「狗」，意謂與禽獸一樣，失去人之本性。您作為香港警察首長，縱容警暴橫行，無視警隊惡行連連，無能控制紀律違規。無論是加權於違反人道主義的警隊，抑或附和蛇鼠之輩並充當政權的傀儡，您並無本著不斷求善，邁向圓滿的原則，在社會上發光發亮，反而踐踏為善的基本價值，趨炎附勢，向位高者靠攏，失去作為中大人最珍而重之的棱角分明，以及崇基人最引以為榮的美善承傳。由您出言批判「人類基本良知」，不但毫無說服力，更顯得警隊的惡行腐敗可恥，亦真真正正令同為中大及崇基學院的學生蒙羞。

作為孕育思想意識的殿堂，大學擁有發展學術自由的空間，身兼春風化雨的責任，學生被鼓勵學習自主思考，自由探索，亦在人性本善的約定俗成之下，感恩地擁有著被原諒、被照顧的權利。然而，隨著政權不斷嘗試改變香港的體制及社會建構價值，莘莘學子過去所學習、被灌輸一些應有權利，例如言論自由、集會自由等等，以致一套套普世現行的價值條件，包括人權、法治、民主等，正逐步被剝奪、被蠶食、被捏改。

輔車相依，唇亡齒寒，政治與社會密不可分，作為社會未來主人的學子們關心社會體制和政策措施乃天經地義。大學創造知識，孕育價值，政權若然要重塑一套符合自身政治目的之價值系統，亦必須要從這群學子的思想著手。中文大學既鼓勵學生之問的多元交流，透過師生共治，讓多元持份者參與校園政策，促進學生思考及探索權益議題，培養關心社群的品德。讓一棵棵未經世故洗禮的幼苗建立多元思想，以及對不同階層的權利關注。極權之下，可悲地，以上種種正是所謂「異見」的源頭。不知道您憶起當初在中大所接受的教育，會否為自己走上歪途，落入品格敗壞的囚牢中感到後悔？為如今的師弟妹有您這樣的師兄而感到可悲？

棱角分明，毋負期許。願其他中大人和崇基人不會被您之言論鬼迷心竅所影響，能夠帶着山城內不滅的良知，承傳中大人一直以來對改善社會的抱負，崇基人對善的追求，昂首踏遍世界，拒絕屈膝沉默，公義燎原，自由不朽。

香港中文大學崇基學院學生會
二零二一年一月十三日

問PK鄧條仆街知唔知崇基前身果13間基督教大學點解要著草黎香港

推

CC又贏

鄧狗識閪睇咩
唔撚識字隻狗

鄉黑強，中大之恥

香港只有一大

警隊係做執法唔係做判官
如果以警隊身分講野，有證據就拉人冇證據就放人，就係咁多
講埋咁多道德批判實際上就係未審先判
亦都係Police State既表徵

啱了, 屌番條肥仔

曱甴强，因住肥撚死呀，把聲都on9 過人

勁

撚到佢 勁篇文

土包子鄧炳強點會知道何謂道理？ 牠眼中只有$$同政治利益

未見過歷代黑警頭目好像牠一樣喜愛政治表演同出風頭，想做政治家？ 口說對政治無興趣

最鍾意上電視